\begin{resumo-aula}{4}{10}{2012}
\end{resumo-aula}
\section{Técnicas Analíticas em combinatória aditiva (a revisar)}

Seja~\(Z\) um Grupo abeliano finito (Grupo aditivo).

Principais exemplos que utilizaremos são
\begin{itemize}
	\item \(\bbz_N = \bbz/N\bbz\).
	\item \(Z =\text{ grupo aditivo de }F^N\), onde~\(F\) é um corpo finito. (Ex:~\(\bbz_2^N\)).
\end{itemize}

\begin{definicao}[Formas bilineares]
	Seja uma função~\(Z\times Z \to \bbr/\bbz\), onde~\((\xi,x) \mapsto \xi \cdot x\).

	Obs: \(\bbr/ \bbz = \text{ Reais} \mod 1 = S^1 = \{Z \in \bbc \colon |Z| = 1\}\). Seja~\(\theta \in \bbr/\bbz \Rightarrow 2^{2\pi i\theta} \in S^1\). A operação em~\(\bbr/\bbz\) é a soma (módulo 1), e em~\(S^1\) é multiplicação usual de complexos.
\end{definicao}

Com~\({b_\xi(x) = \xi\cdot x (x \in Z)}\) homomofismo,~\({\forall \xi}\) fixo e com~\({b_x(\xi) = \xi \cdot x (\xi \in Z)}\), homofismo~\({\forall x}\) fixo.~[\({Z \to \bbr/\bbz}\)].

Em ``miúdos'':~\( \xi \cdot (x+x') = \xi \cdot x + \xi\cdot x'\) e~\((\xi + \xi')\cdot x = \xi\cdot x + \xi'\cdot x\).

\textbf{Função binilear não degenerada}:~\(\forall\xi\neq 0, b_\xi \not\equiv 0\) e~\(\forall_x\neq 0, b_x \not\equiv 0\).

\textbf{Semétrico}:~\(\xi\cdot x = x\cdot\xi\),~\(\forall_{\xi,x}\).

Exemplos:
\begin{enumerate}[(1)]
	\item \(Z = \bbz_N \colon \xi \cdot x = \xi X/N\mod 1\).
	\item \(Z = F^N\). Fixe~\(\varphi\colon F \to \bbr/\bbz\) (\(\varphi \neq 0\), \ie, não identicamente nula). Homomorfismo (Ex:~\({F = \bbz_N, x \mapsto x/N}\)).

	\(\xi = (\xi_1,\ldots,\xi_N)\),~\(x = (x_1,\ldots, x_N)\). Pomos~\(\xi \cdot x = \varphi(\xi_1x_1+\cdots+\xi_Nx_N)\).
\end{enumerate}

\begin{lema}
	Todo grupo abeliano finito admite uma forma bilinear simétria não-degenerada.
\end{lema}
\begin{proof} Para provar basta verificar que as estruturas definidas acima seguem de propriedades de grupos.
\end{proof}

Seja~\(\bbc^Z = \{ f \colon f\colon Z\to\bbc\}\).

\textbf{Notação:}~\(f \in\bbc^Z\).
	\[
	\bbe_Z(f) = \bbe_{x \in Z}(f(x)) = {1 \over |Z|} \sum_{x \in Z}f(x),
	\]
	onde~\(\bbe_{x \in Z}\) é o valor esperado com medida uniforme em~\(Z\). Ademais
	\[
		A \subset Z\text{, } \bbp_Z(A) = \bbp_{x \in Z}(x \in A) = \bbe_Z(\bbum_A) = {|A| \over |Z|},
	\]
	onde~\(\bbp_{x\in Z}\) é a probabilidade com medida uniforme em~\(Z\).
Mais geralmente temos~\(\emptyset \neq A\),~\(B \subset Z\),
	\[
		\bbe_{x \in A, y \in B}f(x,y) = { 1 \over |A||B|} \sum_{x \in A, y \in B} f(x,y).
	\]

	\begin{definicao}[Produto interno em~\(\bbc^Z\)]
		Sejam~\(f\),~\(g \in \bbc^Z\),
		\[
			\langle f,g\rangle_{\bbc^Z} = \bbe_Z(f \overline g) = \bbe_{x \in Z}\left(f(x)\overline{g(x)}\right) = \frac{1}{|Z|} \sum_{x \in Z}f(x)\overline{g(x)},
		\]
		onde~\(\overline{g(x)}\) é o conjugado nos complexos:~\(x = a+ib \Rightarrow \overline x = a - ib\).
	\end{definicao}
	Seja~\(A \subset Z\), observe
	\[
		\langle\bbum_A , (1,\ldots,1) \rangle_{\bbc^Z} = \bbe_Z(\bbum_a) = \bbp_Z(A) = {|A| \over |Z|}.
	\]
		
	Fixe uma função bilinear não degenerada~\((\xi,x)\mapsto \xi\cdot x\). Definimos o~\defi{caracter}~\(e_\xi(\xi \in Z)\) por
	\[
		\underset{x \mapsto e(\xi\cdot x)}{e_\xi \colon Z \to S^1}
	\]
        Observação: Observe que \(X \mapsto \bbr/\bbz \mapsto S^1\) e \(\xi=0\): \(e_\xi(x)=1,\, \forall x\in Z\).

        \begin{lema}[Ortogonalidade dos caracteres] Temos
          \begin{enumerate}
            \item \(\forall \xi, \xi'\in Z, \bbe_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot x)\cdot \overline{e(\xi'\cdot x)}\bigr)=\bbe_{x\in Z}\bigl(e_\xi(x)\cdot \overline{e_{\xi'}(x)}\bigr)=[\xi=\xi']\), onde usamos a notação ``\([P]\)'' para a função indicadora da (verdade da) afirmação \(P\).
              \label{lem:ortogonalidade dos caracteres 1}
            \item \(\forall x, x'\in Z,\sum_{\xi\in Z}e(\xi\cdot x) \overline{e(\xi'\cdot x')} = |Z|[x=x']\).
          \end{enumerate}
        \end{lema}

        \begin{proof}[Prova do item~\ref{lem:ortogonalidade dos caracteres 1}]
          (A prova do outro item é análoga.) temos \(e(\xi\cdot x)e(\xi'\cdot x)=e(\xi\cdot x-\xi'\cdot x)=e\bigl((\xi-\xi')\cdot x\bigr)\). Portanto podemos supor \(\xi'=0\). Isto é, basta provar \(\bbe_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot x)\bigr)=[\xi=0]\). Se \(\xi = 0\), isto é claro.

		Suponha \(\xi\neq 0\). Como a forma bilinear é não-degenerada, existe \(h\in Z\) tal que \(\xi\cdot h\neq 0\). Então \(e(\xi h)\neq 1\). Observe agora que
		\begin{eqnarray}
			\EE_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot x)\bigr)	&=&	\EE_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot(x+h))\bigr) \nonumber \\
													&=&	\EE_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot x + \xi \cdot h)\bigr) \nonumber \\
													&=&	\EE_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot x)e(\xi\cdot h)\bigr)\nonumber \\
													&=&	e(\xi\cdot h)\EE_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot x)\bigr),\nonumber
		\end{eqnarray}
		donde temos \(\EE_{x\in Z}\bigl(e(\xi\cdot x)\bigr)=0=[\xi=0]\).
        \end{proof}

Se deixa as bilineares explícitas \(\sum_{x\in Z} e^{2\pi i x/N}=0\) (\(\xi = 1\)), a verificação segue de observar que o somatório é sobre as raízes da unidade. O lema~\ref{lem:ortogonalidade dos caracteres 1} diz que a família de caracteres \(e_\xi\,(\xi\in Z)\) forma um sistema ortonormal (em relação a \(\langle\cdot\,,\cdot\rangle_{\bbc^Z}\)). Como temos~\(|Z|\) elementos neste sistema, temos uma base de~\(\bbc^Z\). Escrevendo \(f\in\bbc^Z\) nesta base, obtemos \[f=\sum_{\xi\in Z}\langle f,e_\xi\rangle_{\bbc^Z}e_{e_\xi}\] (note que para escrever um elemento \(\nu\) em função da base \((b_\sigma)_{\sigma\in\Sigma}\), um jeito é projetar sobre os elementos da base: \(\nu=\sum_\sigma\langle\nu,b_\sigma\rangle b_\sigma\)).

  \begin{definicao}[Transformada de Fourier]
    \(f\in \bbc^Z\mapsto\bigl(\hat f(\xi)\bigr)_{\xi\in Z}\in \bbc^Z\), onde \[\hat f(\xi)=\langle f,e_\xi\rangle=\EE_{x\in Z}\bigl(f(x)\overline{e(\xi\cdot x)}\bigr)\] é o \defi{coeficiente de Fourier} de \(f\) na frequência \(\xi\).
  \end{definicao}

\subsection{Parseval}
Para a relação
	\[
		\bigl(\EE_Z |f|^2\bigr)^{1/2} = \bigl(\sum_{\xi\in Z} |\hat f (\xi)|^2\bigr)^{1/2},
	\] temos que (\textbf{ verificar!})

	\begin{eqnarray*}
		\bigl(\EE_Z |f|^2\bigr)^{1/2} 	&=&	\frac{1}{|Z|}\sum_xf(x)\overline{f(x)} \\
										&=&	\langle f,f \rangle_{\bbc^z} \\
										&=&	\big\langle \sum_\xi\hat f(\xi)e_\xi , \sum_{\xi'}\hat f(\xi')e_{\xi'}\big\rangle \\
										&=&	\frac{1}{|Z|} \sum_{x \in Z} \sum_\xi \sum_{\xi'} \hat f(\xi)\hat f(\xi')e_\xi e_{\xi'} \\
										&=&	\bigl(\sum_{\xi\in Z} |\hat f (\xi)|^2\bigr)^{1/2}.
	\end{eqnarray*}
Note que
\begin{align*}
	  \langle f,g\rangle_{\bbc^Z} 
	&\igual 
	\frac{1}{|Z|}\sum_{x\in Z} f(x)\overline{g(x)}\\
	&\igual 
	\frac{1}{|Z|}\sum_{x\in Z}\left(\sum_\xi \hat f(\xi)e_\xi(x)\right)
	\left(\overline{\sum_{\xi'}\hat g(\xi')e_{\xi'}(x)}\right)\\
	&\igual 
	\frac{1}{|Z|}\sum_\xi\sum_{\xi'}\hat f(\xi)\overline{\hat g(\xi')}\sum_{x\in Z} e_\xi(x)\overline{e_{\xi'}(x)}\\
	&\igual 
	\sum_\xi\sum_{\xi'}\hat f(\xi)\overline{\hat g(\xi')}\frac{1}{|Z|}\sum_{x\in Z} e_\xi(x)\overline{e_{\xi'}(x)}\\
	&\igual 
	\sum_\xi\sum_{\xi'}\hat f(\xi)\overline{\hat g(\xi')}[\xi=\xi']\\
	&\igual 
	\sum_{\xi\in Z}\hat f(\xi)\overline{\hat g(\xi)}.\\
\end{align*}

\begin{observacao}
  No espaço das frequências, usamos \(\langle\hat f,\hat g\rangle = \sum_{\xi\in Z}\hat f(\xi)\overline{\hat g(\xi)}\).

Temos uma isometria \((\bbc^Z,\langle\cdot\,,\cdot\rangle_{\bbc^Z})\mapsto(\bbc^Z,\langle\cdot\,,\cdot\rangle)\) (o segundo produto interno é \emph{sem} normalização). Vamos querer estudar \(f\mapsto\hat f=\bigl(\hat f(\xi)\bigr)_{\xi\in Z}\); \(\bbum_A\mapsto\hat\bbum_A = \bigl(\hat\bbum_A(\xi)\bigr)_{\xi\in Z}\). Note que \(\bbum_A(0)=\EE_{x\in Z}(\bbum_A)=\PP_{x\in Z}(x\in A)={|A|\over |Z|}\).
\end{observacao}


\begin{exercicio}
  Tome \(A\) aleatório sobre \(Z\); sorteie a pertinência \(a\in A\) com probabilidade \(1/100\). Quais são os coeficientes de Fourier? (Se são pequenos, o conjunto tem cara de aleatório.
\end{exercicio}





